Genre **570**. — **MENTHA** L. — //Menthe//.
(Du grec //Minthê//, nom d'une nymphe que Proserpine métamorphosa en plante.)

Calice tubuleux ou en cloche, à 5-13 nervures, à 5 (rarement 4) dents égales ou un peu inégales ; corolle en entonnoir, à tube inclus, à 4 lobes presque égaux, le supérieur souvent échancré ; 4 étamines presque égales, écartées, droites, incluses ou saillantes ; anthères à 2 loges parallèles ; carpelles ovoïdes, arrondis au sommet, lisses.
Fleurs rosées, lilacées ou blanches, petites, en épis ou capitules terminaux ou en verticilles axillaires ; feuilles planes, dentées ou crénelées, rarement entières ; plantes vivaces, très odorantes, à souche stolonifère, vivant dans les lieux humides.
Environ 25 espèces habitant les régions tempérées et subtropicales des deux mondes. La plupart, quand elles vivent en société ou au voisinage l'une de l'autre, s'hybrident abondamment et produisent un chaos inextricable de formes intermédiaires que les partisans de l'école multiplicatrice ont eu le tort d'élever au rang d'espèces légitimes. Stomachiques et cordiales, plusieurs sont fréquemment cultivées : on s'en sert pour aromatiser des liqueurs et des bonbons et comme vermifuges.